\chapter{Complet im Advent}
\def\gebet{\textsc{Complet im Advent}}
 \section*{Psalmodie}
\ueberinitiale{\Abar}{II}
\commentary{{\small \emph{Ps. 79}}}
\includegabcscore{oemmanuel-score.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Qui sedes super Chérubim, manifes'táre, \grestar{} coram Éphraim, Béniamin, et 'Manásse.\par
\einzug{Éxcita poténtiam tuam, et 'véni, \grestar{} ut salvos, Dómine, 'nos fácias. (Ps 80, 2f.)}\par\vfill\columnbreak
Gloria Pátri et 'fílio \grestar{} et Spirítu'i Sáncto.\par
\einzug{Sicut erat in princípio et nunc et 'sémper \grestar{} et in sæcula sæculo'rum. Amen.}\par
\end{multicols}\enlargethispage{5em}
\textit{Der Leitvers wird wiederholt.}\par
An Capitel und Responsorium schließt sich der \textbf{Hymnus} an:\par
\ueberinitiale{H}{IV}
\includegabcscore{ghsas-score.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Denn es ging dir zu Herzen sehr, / da wir gefangen waren schwer // und sollten gar des Todes sein; / drum nahm er auf sich Schuld und Pein.\par
\einzug{Da sich die Welt zum Abend wandt, / der Bräut'gam Christus ward gesandt. // Aus seiner Mutter Kämmerlein / ging er hervor als klarer Schein.}\par
Gezeigt hat er sein groß Gewalt, / dass es in aller Welt erschallt, // sich beugen müssen alle Knie / im Himmel und auf Erden hie.\par
\einzug{Wir bitten Dich, o heilger Christ, / der du zukünftig Richter bist, // lehr uns zuvor dein' Willen tun / und an dem Glauben nehmen zu.}\par
\Abar Lob, Preis sei, \textsc{Vater}, deiner Kraft / und deinem \textsc{Sohn}, der all Ding schafft, // dem heilgen \textsc{Tröster} auch zugleich, / so hier wie dort im Himmelreich.\par
\end{multicols}
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}