\chapter{Dominicis ad Vesperam}
\def\gebet{\textsc{Vesper (lateinisch)}}
\section*{Ingressus}
\commentary{\textit{Dominicis per annum}}
\includegabcscore{ve-ingressus-do.gabc}\par
\commentary{\textit{Ad vesperas paschales}}\enlargethispage{5em}
\includegabcscore{ve-ingressus-pa.gabc}\newpage
\section*{Psalmi}
\ueberinitiale{1. \Abar}{VIII a}
\commentary{\textit{Ps. 116}}
\includegabcscore{credidi.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Quoniam confirmata est super nos misericordia 'eius \grestar{} et veritas Domini manet 'in æter\textit{num.}\par
\einzug{Gloria Patri et 'Filio \grestar{} et Spiri'tui Sanc\textit{to.}}\par
Sicut erat in principio et nunc et 'semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. A\textit{men.}\par
\end{multicols}
\vskip6bp
\ueberinitiale{1. \Abar}{IV E}
\commentary{\textit{Ps. 113}}
\includegabcscore{asolisortu.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Sit nomen Domini 'benedictum \grestar{} ex hoc nunc et 'usque \textit{in} \textit{sæ}culum.\par
\einzug{A solis ortu usque 'ad occasum \grestar{} laudabi'le no\textit{men} Do\textit{mi}ni.}\par
Excelsus super omnes 'gentes Dominus \grestar{} et super cælos 'glori\textit{a} \textit{ei}us.\par
\einzug{Quis sicut Dominus Deus noster, qui in 'altis habitat \grestar{} et humilia respicit in cæ'lo et \textit{in} \textit{ter}ra?}\par
Suscitans a 'terra inopem \grestar{} et de stercore 'eri\textit{gens} pau\textit{pe}rem.\par
\einzug{Ut collocet eum 'cum principibus \grestar{} cum principibus 'popu\textit{li} \textit{su}i.}\par
Qui habitare facit steri'lem in domo \grestar{} matrem fili'orum \textit{lætan}tem.\par
\einzug{Gloria Pat'ri et Filio \grestar{} et Spi'ritu\textit{i San}cto.}\par
Sicut erat in principio et 'nunc et semper \grestar{} et in sæcula sæ'culo\textit{rum. A}men.\par
\end{multicols}
\newpage
\ueberinitiale{2. \Abar}{I a}
\commentary{\textit{Ps 132}}
\includegabcscore{eccequam.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Quod descendit in oram vesti'menti \underline{e}ius \grestar{} sicut ros Hermon, qui descendit in 'montem Sion.\par
\einzug{Quoniam illic mandavit Dominus bene'dicti\underline{o}nem \grestar{} et vitam us'que in sæculum.}\par\vfill\columnbreak
Gloria 'Patri et \underline{Fi}lio \grestar{} et Spiri'tui Sancto.\par
\einzug{Sicut erat in principio et 'nunc et \underline{sem}per \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. Amen.}
\end{multicols}
\vskip9bp
\ueberinitiale{2. \Abar}{IV*}
\commentary{\textit{Ps 111}}
\includegabcscore{inmandatis.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Potens in terra erit 'semen 'eius, \grestar{} generatio rectorum ben'edicetur.\par
\einzug{Gloria et divitiæ in 'domo 'eius, \grestar{} et iustitia eius manet in sæculum sæculi.}\par
Exortum est in tenebris 'lumen 'rectis, \grestar{} misericors et mise'rator et iustus.\par
\einzug{Iucundus homo, qui miseretur et com'modat, \gredagger{} disponet res suas 'in iu'dicio, \grestar{} quia in æternum non 'commovebitur.}\par
In memoria æterna 'erit 'iustus, \grestar{} ab auditione mala 'non timebit.\par
\einzug{Paratum cor eius, sperans in Do'mino, \gredagger{} confirmatum est cor eius, 'non ti'mebit, \grestar{} donec despiciat inim'icos suos.}\par
Distribuit, dedit paupe'ribus; \gredagger{} iustitia eius manet in sæ'culum 'sæculi, \grestar{} cornu eius exaltabi'tur in gloria.\par
\einzug{Peccator videbit et irasce'tur, \gredagger{} dentibus suis fremet 'et ta'bescet. \grestar{} Desiderium pecca'torum peribit.}\par
Gloria Pat'ri et 'Filio, \grestar{} et Spi'ritui Sancto.\par
\einzug{Sicut erat in principio et 'nunc et 'semper, \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. Amen.}\par
\end{multicols}
\newpage
\ueberinitiale{3. \Abar}{VII c2}
\commentary{\textit{Ps 109}}
\includegabcscore{dixitdns.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Virgam virtutis tuæ emittet Domi'nus ex Sion \grestar{} dominare in medio inimi'corum tuo\textit{rum.}\par
\einzug{Tecum principium in die virtutis tu\textit{æ} \gredagger{} in splendori'bus sanctorum \grestar{} ex utero ante luciferum 'genui \textit{te.}}\par
Iuravit Dominus, et non pæni'tebit eum \grestar{} Tu es sacerdos in æternum secundum ordi'nem Mel'chise\textit{dech.}\par
\einzug{Dominus a 'dextris tuis \grestar{} confregit in die iræ 'suæ re\textit{ges.}}\par
Iudicabit in nationibus, im'plebit ruinas \grestar{} conquassabit capita in 'terra multo\textit{rum.}\par
\einzug{De torrente in 'via bibet \grestar{} propterea exal'tabit ca\textit{put.}}\par
Gloria 'Patri et Filio \grestar{} et Spi'ritui Sanc\textit{to.}\par
\einzug{Sicut erat in principio et 'nunc et semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. A\textit{men.}}
\end{multicols}\par
\section*{Antiphonæ in vesperis paschalibus}
\ueberinitiale{1. \Abar}{VII d}
\commentary{\textit{Ps 109}}
\includegabcscore{alleluia1.gabc}\par
\vskip9bp
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Donec ponam ini'micos \underline{tu}os: \grestar{} scabellum 'pedum tuo\textit{rum}.\par
\einzug{Virgam virtutis tuæ emittet Domi'nus ex \underline{Si}on \grestar{} dominare in medio inimi'corum tuo\textit{rum.}}\par
Tecum principium in die virtutis tu\textit{æ} \gredagger{} in splendori'bus san\underline{cto}rum \grestar{} ex utero ante luciferum 'genui \textit{te.}\par
\einzug{Iuravit Dominus, et non pæni'tebit \underline{e}um \grestar{} Tu es sacerdos in æternum secundum ordi'nem Mel'chise\textit{dech.}}\par
Dominus a 'dextris \underline{tu}is \grestar{} confregit in die iræ 'suæ re\textit{ges.}\par
\einzug{Iudicabit in nationibus, im'plebit ru\underline{i}nas \grestar{} conquassabit capita in 'terra multo\textit{rum.}}\par
De torrente in 'via \underline{bi}bet \grestar{} propterea exal'tabit ca\textit{put.}\par
\einzug{Gloria 'Patri et \underline{Fi}lio \grestar{} et Spi'ritui Sanc\textit{to.}}\par
Sicut erat in principio et 'nunc et \underline{sem}per \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. A\textit{men.}\par
\end{multicols}\newpage
\ueberinitiale{2. \Abar}{VIII f}
\commentary{\textit{Ps 116}}
\includegabcscore{alleluia2.gabc}\par
\vskip9bp
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Quoniam confirmata est super nos misericordia 'eius \grestar{} et veritas Domini manet 'in æter\textit{num.}\par
\einzug{Gloria Patri et 'Filio \grestar{} et Spiri'tui Sanc\textit{to.}}\par
Sicut erat in principio et nunc et 'semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. A\textit{men.}\par
\end{multicols}
\par
\ueberinitiale{3. \Abar}{IV E}
\commentary{\textit{Ps 113}}
\includegabcscore{alleluia3.gabc}\par
\vskip9bp
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Sit nomen Domini 'benedictum \grestar{} ex hoc nunc et 'usque \textit{in} \textit{sæ}culum.\par
\einzug{A solis ortu usque 'ad occasum \grestar{} laudabi'le no\textit{men} Do\textit{mi}ni.}\par
Excelsus super omnes 'gentes Dominus \grestar{} et super cælos 'glori\textit{a} \textit{ei}us.\par
\einzug{Quis sicut Dominus Deus noster, qui in 'altis habitat \grestar{} et humilia respicit in cæ'lo et \textit{in} \textit{ter}ra?}\par
Suscitans a 'terra inopem \grestar{} et de stercore 'eri\textit{gens} pau\textit{pe}rem.\par
\einzug{Ut collocet eum 'cum principibus \grestar{} cum principibus 'popu\textit{li su}i.}\par
Qui habitare facit steri'lem in domo \grestar{} matrem fili'orum \textit{lætan}tem.\par
\einzug{Gloria Pa'tri et Filio \grestar{} et Spi'ritu\textit{i San}cto.}\par
Sicut erat in principio et 'nunc et semper \grestar{} et in sæcula sæ'culo\textit{rum. A}men.\par
\end{multicols}
\section*{Lectio}
\includegabcscore{conclusio-ve-lat.gabc}
\newpage
\section*{Responsorium Breve}
\textbf{I}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{VI}
\includegabcscore{rs-benedicam.gabc}\par
\textbf{II}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{IV}
\includegabcscore{rs-scapulis.gabc}\par
\section*{Responsoria Prolixa}
\textbf{I}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{II}
\includegabcscore{rs-tua.gabc}\par
\textbf{II}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{}
\includegabcscore{rs-lucerna.gabc}\par\newpage
\textbf{III}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{VIII}
\includegabcscore{rs-inmonte.gabc}\par
\textbf{IV}\par
\ueberinitiale{\Rbar}{IV}
\includegabcscore{rs-petre.gabc}\newpage
\section*{Hymnus}
\includegabcscore{h-lucis.gabc}\par
\vskip9mm
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Qui mane iunctum ves\textit{pe}ri / di\textit{em} vocari præcipis // tetrum chaos illabi\textit{tur} / au\textit{di} preces cum fletibus.\par
\einzug{Ne mens gravata cri\textit{mi}ne / vit\textit{æ} sit exsul munere // dum nil perenne co\textit{gi}tat / se\textit{se}que culpis illigat.}\par
Cælorum pulset in\textit{ti}mum / vi\textit{ta}le tollat præmium // vitemus omne no\textit{xi}um / pur\textit{ge}mus omne pessimum.\par
\einzug{\Abar Præsta Pater piis\textit{si}me / Pat\textit{ri}que compar unice // Cum Spiritu Parac\textit{li}to / reg\textit{nans} per omne sæculum. Amen.}\end{multicols}
\vskip9mm
\section*{Versiculi}
\includegabcscore{v-angelis.gabc}\par
\includegabcscore{v-dirigatur.gabc}\par
\commentary{\small\textit{ad vesperas paschales}}
\includegabcscore{v-haecdies.gabc}\newpage
\section*{Magnificat}
\ueberinitiale{\Abar}{VIII G}
\includegabcscore{magnificat.gabc}\par
\textit{vel:}\par
\ueberinitiale{\Abar}{VIII G 2}
\includegabcscore{mg-quisunt.gabc}\par\vskip9bp
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Qui\textit{a re}spexit humilitatem 'ancillæ 'suæ \grestar{} ecce enim ex hoc beatam me dicent omnes gene'rationes.\par
\einzug{Qui\textit{a fe}cit mihi 'magna qui 'potens est \grestar{} et sanctum 'nomen eius.}\par
\textit{\textbf{Antiphon}}\par
Et \textit{mise}ricordia eius a progeni'e in pro'genies \grestar{} timen'tibus eum.\par
\einzug{Fec\textit{it po}tentiam in 'brachio 'suo \grestar{} dispersit superbos mente 'cordis sui.}\par
De\textit{posu}it po'tentes de 'sede \grestar{} et exal'tavit humiles.\par
\textit{\textbf{Antiphon}}\par
\einzug{E\textit{suri}entes 'implevit 'bonis \grestar{} et divites dimi'sit inanes.}\par
Sus\textit{cepit} Israel 'puerum 'suum \grestar{} recordatus misericor'diæ suæ.\par
\einzug{Si\textit{cut lo}cutus est 'ad patres 'nostros \grestar{} Abraham et semini e'ius in sæcula.}\par
\textit{\textbf{Antiphon}}\par
Glor\textit{ia} Patri et Filio et Spi'ritui 'Sancto \grestar{} sicut erat in principio 'et nunc et 'semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. Amen.\par
\textit{\textbf{Antiphon}}\par
\end{multicols}
\vskip3bp
\section*{Kyrie, Preces, Oratio}
\includegabcscore{kyrie.gabc}\par
\includegabcscore{paternoster.gabc}\par
\includegabcscore{dominus.gabc}\par
\includegabcscore{oratio-v.gabc}\par
\section*{Benedicamus}
\includegabcscore{dominus.gabc}\par
\ueberinitiale{I}{}
\includegabcscore{benedicamus1.gabc}\par
\textit{vel:}\par
\ueberinitiale{II}{}
\includegabcscore{benedicamus2.gabc}\par
\subsection*{Benedictio}
\Vbar~Dominus det nobis suam pacem.\par
\Rbar~Et vitam æternam. Amen.
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}
\newpage
\chapter{Ad Completorium in Dominicis}
\def\gebet{\textsc{Complet (lateinisch)}}
\textit{Lector:}\par
\includegabcscore{cp-jube.gabc}\par
\textit{Præses Chori:}\par
\includegabcscore{cp-noctem.gabc}\par
\section*{Lectio (1 Pe 5,8-9)}
\includegabcscore{cp-lectio.gabc}
\section*{Versiculum}
\includegabcscore{cp-adiutorium.gabc}
\newpage
\section*{Confiteor}
\Vbar Confiteor Deo omnipotenti et vobis fratres, quia peccavi nimis, cogitatione, verbo et opere: mea culpa, mea culpa, mea maxima culpa. Ideo precor vos fratres, orare pro me ad Dominum Deum nostrum.\par
\Rbar Misereatur tui omnipotens Deus, et dimissis peccatis tuis, perducat te ad vitam æternam.\\\Vbar Amen.\par
\Rbar Confitemur Deo omnipotenti et tibi frater, quia peccavimus nimis, cogitatione, verbo et opere: nostra culpa, nostra culpa, nostra maxima culpa. Ideo precamur te frater, orare pro nobis ad Dominum Deum nostrum.\par
\Vbar Misereatur vestri omnipotens Deus, et dimissis peccatis vestris, perducat vos ad vitam æternam.\\\Rbar Amen.\par
\Vbar Indulgentiam, absolutionem, et remissionem peccatorum nostrorum tribuat nobis omnipotens et misericors Dominus.\\\Rbar Amen.\par
\vskip0.5em
\section*{Versiculum}
\includegabcscore{cp-converte.gabc}
\section*{Ingressus}
\includegabcscore{cp-ingressus.gabc}\newpage
\ueberinitiale{\Abar}{VIII G}
\commentary{\small\textit{Ps. 4}}
\includegabcscore{a-miserere.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Miserere 'mei \grestar{} et exaudi orati'onem meam.\par
\einzug{Filii hominum, usquequo gravi 'corde \grestar{} ut quid diligitis vanitatem et quæri'tis mendacium?}\par
Et scitote quoniam mirificavit Dominus sanctum 'suum \grestar{} Dominus exaudiet me cum clamave'ro ad eum.\par
\einzug{Irascimini, et nolite peccare \gredagger{} quæ dicitis in cordibus 'vestris \grestar{} in cubilibus vestris 'compungimini.}\par
Sacrificate sacrificium iustitiæ \gredagger{} et sperate in 'Domino \grestar{} Multi dicunt: quis ostendit 'nobis bona?\par
\einzug{Signatum est super nos lumen vultûs tui 'Domine \grestar{} dedisti lætitiam in 'corde meo.}\par
A fructu frumenti, vini et olei 'sui \grestar{} mul'tiplicati sunt.\par
\einzug{In pace in id 'ipsum \grestar{} dormiam et 'requiescam.}\par
Quoniam tu Domine singulariter 'in spe \grestar{} con'stituisti me.\par
\einzug{Gloria Patri et 'Filio \grestar{} et Spiri'tui Sancto.}\par
Sicut erat in principio et nunc et 'semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. Amen.
\end{multicols}\par
\section*{Capitel}
\commentary{\small\textit{Jer 14,9}}
\includegabcscore{cp-capitel.gabc}\newpage
\section*{Responsorium Breve}
\ueberinitiale{\Rbar}{VI}
\includegabcscore{rs-inmanus.gabc}\par
\section*{Responsorium Prolixum}
\ueberinitiale{\Rbar}{II}
\includegabcscore{rs-tua.gabc}\newpage
\section*{Hymni}
\textit{secundum ordinem}\par
\includegabcscore{h-telucis.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Procul recedant somnia / et noctium phantasmata // Hostemque nostrum comprime / Ne polluantur corpora.\par
\einzug{\Abar~Præsta Pater piissime / Patrique compar unice // Cum Spiritu Paraclito / Regnans per omne sæculum. Amen.}\par
\end{multicols}
\textit{in festis}\par
\ueberinitiale{H}{II}
\includegabcscore{h-utqueant.gabc}\par
\vskip9bp
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Nuntius celso veniens Olympo / Te patri magnum fore nasciturum // Nomen, et vitæ seriem gerendæ / Ordine promit.\par
\einzug{Ille promissi dubius superni, / Perdidit promptæ modulos loquelæ: // Sed reformasti genitus peremptæ / Organa vocis}.\par\vfill\columnbreak
Ventris obstruso recubans cubili / Senseras Regem thalamo manentem: // Hinc parens nati meritis uterque / Abdita pandit.\par
\einzug{\Abar~Sit decus Patri, genitæque Proli, / Et tibi compar utriusque virtus, // Spiritus semper, Deus unus, omni / Temporis ævo. Amen.}\par
\end{multicols}\par\vskip9mm
\section*{Versiculum}
\includegabcscore{cp-custodi.gabc}\newpage
\section*{Canticum Simeonis - \enquote{nunc dimittis}}
\includegabcscore{cp-nuncdimittis.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2px}
Quia viderunt 'oculi mei: \grestar{} salu'tare tuum.\par
\einzug{'Quod parasti: \grestar{} ante faciem omnium 'populorum.}\par
Lumen ad revelati'onem gentium: \grestar{} et gloriam plebis 'tuæ Israel.\par
\einzug{Gloria 'Patri et Filio \grestar{} et Spi'ritui Sancto.}\par
Sicut erat in principio et 'nunc et semper \grestar{} et in sæcula sæcu'lorum. Amen.\par\vfill
($\rightarrow$ \textit{Salva nos, Domine...})
\end{multicols}
\section*{Orationes}
\includegabcscore{kyrie2.gabc}\par
\includegabcscore{cp-paternoster.gabc}\par
\begin{center}
\begin{tabular}{p{7cm}p{7cm}}
\Vbar Carnis resurrectionem. & \Rbar Vitam æternam. Amen.\\
\Vbar Dignare, Domine, nocte ista & \Rbar Sine peccato nos custodire.\\
\Vbar Miserere nostri, Domine. & \Rbar Miserere nostri.\\
\Vbar Fiat misericordia tua, Domine, super nos. & \Rbar Quemadmodum speravimus in te.\\
\Vbar Domine, exaudi orationem meam. & \Rbar Et clamor meus ad te veniat.\\
\Vbar Dominus vobiscum. & \Rbar Et cum spiritu tuo.\\ \Vbar Oremus. & \\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection*{Oratio}
{\small\textit{Schema melodiæ}}\par
\includegabcscore{cp-schema.gabc}\par
Visita, quæsumus Domine, habitationem istam, et omnes insidias inimici ab ea longe repelle \gredagger{} Angeli tui sancti habitent in ea, qui nos in 'pace custodiant / et benedictio tua sit super nos semper.\par
Per Dominum nostrum Jesum Christum Filium tuum \gredagger{} qui tecum vivit et regnat in unitate Spiri'tus Sancti Deus / per omnia sæcula sæculorum. \Rbar Amen.
\vskip0.6em
\section*{Benedicamus}
\includegabcscore{benedicamus3.gabc}\par
\textit{vel:}\par
\ueberinitiale{II}{}
\includegabcscore{benedicamus2.gabc}\par
\subsection*{Benedictio}
\Vbar Benedicat et custodiat nos omnipotens et misericors Dominus, \grecross Pater, et Filius, et Spiritus Sanctus.\par
\Rbar Amen.
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}
\chapter{Antiphonæ B. M. V.}
\def\gebet{\textsc{Marienantiphonen}}
\section*{Salve Regina}\par
\ueberinitiale{\Abar}{I}
\commentary{\small\textit{sollemnis}}
\includegabcscore{salveregina.gabc}\newpage
\section*{Regina cæli}\par
\ueberinitiale{\Abar}{VI}
\includegabcscore{reginacaeli.gabc}\par
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}