\chapter[Laudes]{\textsc{Laudes}}
\def\gebet{\textsc{Laudes}}
\section*{Ingressus}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-so-lave.gabc}\par
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-wo-lave.gabc}\newpage
\section*{Alttestamentliches Canticum (fakultativ)}
\commentary{\textbf{Lied der Hannah}}
\ueberinitiale{\Abar}{VII a}
\includegabcscore{laudes-lh.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
 Mein Mund hat sich aufgetan wider 'meine Feinde, \grestar{} denn ich freue mich
'deines Heiles.\par
 \einzug{Es ist niemand heilig wie der \textsc{Herr}, \gredagger{} außer
'Dir ist keiner \grestar{} und ist kein Fels wie 'unser Gott ist.}
 Lasst euer großes 'Rühmen und Trotzen; \grestar{} freches Reden gehe nicht aus
'eurem Munde.\par
 \einzug{Denn der \textsc{Herr} ist ein Gott, 'der es merket \grestar{} und von
ihm werden 'Taten gewogen.}
 Der Bogen der Starken 'ist zerbrochen \grestar{} und die Schwachen sind
um'gürtet mit Stärke.\par
 \einzug{Die da satt waren, müssen 'um Brot dienen \grestar{} und die Hunger
litten, 'hungert nicht mehr.}
 Die Unfruchtbare hat 'sieben geboren \grestar{} und die viele Kinder hatte,
'welket dahin.\par
 \einzug{Der \textsc{Herr} tötet und 'macht lebendig \grestar{} führt hinab zu
den Toten und 'wieder herauf.}
 Der \textsc{Herr} macht 'arm und macht reich \grestar{} er er'niedrigt und
erhöht.\par
 \einzug{Er hebt auf den Dürftigen 'aus dem Staube \grestar{} und erhöht den
Armen 'aus der Asche.}
 Dass er ihn setze 'unter die Fürsten \grestar{} und den Thron der Ehre 'erben
lasse.\par
 \einzug{Denn der Welt Grundfesten 'sind des Herren \grestar{} und er hat die
'Erde daraufgesetzt.}
 Er wird behüten die Füße seiner Heiligen \gredagger{} aber die Gottlosen
sollen zunichte 'werden in Finsternis, \grestar{} denn viel Macht 'hilft doch
niemand.\par
 \einzug{Die mit dem Herrn hadern, sollen zugrunde gehen. \gredagger{} Der
Höchste im Himmel wird 'sie zerschmettern; \grestar{} der \textsc{Herr} wird
richten 'der Welt Enden.}
Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem \textsc{Sohne} \grestar{} und dem
'\textsc{Heiligen Geiste}.\par
\einzug{Wie im Anfang, so auch 'jetzt und allezeit \grestar{} und in 'Ewigkeit.
Amen.}
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols} \vskip0.4em
\newpage
\section*{Psalmodie}
\ueberinitiale{1. \Abar}{IIIa}
\commentary{\textbf{Psalm 51}}
\includegabcscore{laudes-1ant.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
 Wasche mich rein von \underline{mei}ner 'Missetat: \grestar{} und reinige mich von \underline{mei}ner 'Sünde.\par
 \einzug{Denn ich erkenne \underline{mei}ne 'Missetat: \grestar{} und meine \underline{Sün}de ist 'stets vor mir.}
 An Dir allein habe \ulin{ich} ge'sündigt: \grestar{} und \ulin{ü}bel vor 'Dir getan.\par
 \einzug{Damit Du Recht behaltest in \underline{Dei}nen 'Worten: \grestar{} und rein dastehst, \underline{wenn} Du 'richtest.}
 Siehe, ich bin als \underline{Sün}der ge'boren: \grestar{} und meine Mutter hat mich in \underline{Sün}den emp'fangen.\par
 \einzug{Siehe, Dir gefällt Wahrheit, die \underline{im} Ver'borgnen liegt: \grestar{} und im Geheimen tust \underline{Du} mir 'Weisheit kund.}
 Entsündige mich mit Ysop, dass \underline{ich} rein 'werde: \grestar{} wasche mich, dass ich \underline{schnee}weiß 'werde.\par
 \einzug{Lass mich hören \underline{Freu}de und 'Wonne: \grestar{} dass die Gebeine fröhlich werden, die \underline{Du} zer'schlagen hast.}
 Verbirg dein Antlitz vor \underline{mei}nen 'Sünden: \grestar{} und tilge alle \underline{mei}ne 'Missetat.\par
 \einzug{Schaffe in mir, \underline{\textsc{Gott}}, ein 'reines Herz: \grestar{} und gib mir einen be\underline{stän}digen, 'neuen Geist.}
 Verwirf mich nicht von \underline{Dei}nem 'Angesicht: \grestar{} und nimm Deinen \underline{heil}gen Geist 'nicht von mir.\par
 \einzug{Erfreue mich wieder mit \underline{Dei}ner 'Hilfe: \grestar{} und mit einem willigen \underline{Gei}ste 'stärke mich.}
 Ich will die Übertreter Deine \underline{We}ge 'lehren: \grestar{} dass sich die Sünder zu \underline{Dir} be'kehren.\par
 \einzug{Er\-ret\-te mich von Blut\-schuld, \textsc{Gott}, der Du mein \underline{\textsc{Gott}} und 'Hei\-land bist: \grestar{} \hfill dass meine Zunge deine Ge\underline{rech}\-tigkeit 'rühme.}
 \textsc{Herr}, tue \underline{mei}ne 'Lippen auf: \grestar{} dass mein Mund deinen \underline{Ruhm} ver'kündige.\par
 \einzug{Denn du willst keine Schlachtop\-\ulin{fer} \gredagger{} ich wollte sie \underline{Dir} sonst 'ge\-ben: \grestar{} und dir gefallen \underline{kei}ne Brand'op\-fer.}
 Die Opfer, die \textsc{Gott} gefallen, sind eine ge\underline{beug}te 'Seele: \grestar{} ein geängstetes, zerschlagenes Herz wirst Du, \textsc{Gott}, \underline{nicht} ver'achten.\par
 \einzug{Tue wohl an Zion nach \underline{Dei}ner 'Gnade: \grestar{} baue die Mauern \underline{zu} Je'rusalem.}
 Dann werden Dir rechte Op\-fer gefal\ulin{len} \gredagger{} Brandop\-fer \underline{und} Ganz'op\-fer: \grestar{} dann wird man Stiere auf Deinem \underline{Al}\-tar 'op\-fern.\par
 \einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} \underline{und} dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem \underline{\textsc{Hei}}\textsc{ligen 'Geiste}.}
 Wie im Anfang, so auch \ulin{jetzt} und alle'zeit: \grestar{} und in \ulin{E}wigkeit. 'Amen.\par
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols} \vskip0.4em
\newpage
\commentary{\textbf{Psalm 108}}
\ueberinitiale{2. \Abar}{IVb}
\includegabcscore{laudes-2ant.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Wach auf, Psal\underline{ter} und 'Harfen: \grestar{} ich will das
\underline{Mor}genrot 'wecken.\par
 \einzug{Ich will Dir danken, \textsc{Herr}, un\underline{ter} den 'Völkern:
\grestar{} ich will dir lobsingen \underline{un}ter den 'Leuten.}
 Denn Deine Gnade reicht, so \underline{weit} der 'Himmel ist: \grestar{} und
deine Treue, so weit \underline{die} Wolken 'gehen.\par
 \einzug{Erhebe Dich, \textsc{Gott}, ü\underline{ber} den 'Himmel: \grestar{}
und Deine Herrlichkeit ü\underline{ber} alle 'Lande.}
 Lass Deine Freunde er\underline{ret}tet 'werden: \grestar{} dazu hilf mit
Deiner Rech\underline{ten} und er'höre uns.\par
 \einzug{\textsc{Gott} hat in Seinem Heiligtum geredet - ICH will
frohloc\underline{ken} \gredagger{} ICH will Si\underline{chem} ver'teilen:
\grestar{} und das Tal \underline{Suk}kot aus'messen.}
 Gilead ist mein, Manasse ist auch \underline{mein} \gredagger{} und Ephraim ist
der Schutz \underline{mei}nes 'Hauptes: \grestar{} Ju\underline{da} ist mein
'Zepter.\par
 \einzug{Moab ist mein Waschbec\underline{ken} \gredagger{} ich will meinen
Schuh auf \underline{E}dom 'werfen: \grestar{} über die Philis\underline{ter}
will ich 'jauchzen.}
 Wer wird mich führen \underline{in} die 'feste Stadt: \grestar{} wer wird mich
\underline{nach} Edom 'leiten?\par
 \einzug{Wirst Du es nicht tun, \textsc{Gott}, der Du \underline{uns}
ver'stoßen hast: \grestar{} und ziehst nicht aus, \textsc{Gott},
\underline{mit} unserm 'Heere?}
 Schaffe uns \underline{Bei}stand 'vor dem Feind: \grestar{} denn
Menschenhil\underline{fe} ist nichts 'nütze.\par
 \einzug{Mit \textsc{Gott} wol\underline{len} wir 'Taten tun: \grestar{} Er wird
unsere Fein\underline{de} nieder'treten.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} \underline{und} dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und
dem \textsc{\underline{Hei}ligen 'Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch \underline{jetzt} und 'allezeit: \grestar{} und
in \underline{E}wig'keit. Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols} \vskip0.4em
\commentary{\textbf{Psalm 147j}}
\ueberinitiale{3. \Abar}{Ia}
\includegabcscore{laudes-3ant.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Der \textsc{Herr} baut \underline{auf} Je'rusalem: \grestar{} und bringt
zusammen die Ver\underline{streu}ten 'Israels.\par
 \einzug{Er heilet, die zer\underline{broch}enen 'Herzens sind: \grestar{} und
verbindet \underline{ih}re 'Wunden.}
 Er \underline{zäh}let die 'Sterne: \grestar{} und nennt sie al\underline{le}
mit 'Namen.\par
 \einzug{Unser \textsc{Herr} ist \underline{groß} und von 'großer Kraft:
\grestar{} und unbegreiflich ist, wie \underline{Er} re'gieret.}
 Der \textsc{Herr} richtet \underline{auf} die 'Elenden: \grestar{} und stößt
die Gottlo\underline{sen} zu 'Boden.\par
 \einzug{Singet umeinander dem \underline{Herrn} ein 'Danklied: \grestar{} und
lobet unsern \underline{\textsc{Gott}} mit 'Harfen.}
 Der den Himmel mit Wolken bedec\underline{ket} \gredagger{} und gibt
\underline{Re}gen auf 'Erden: \grestar{} der Gras auf den \underline{Ber}gen
'wachsen lässt.\par
 \einzug{Der dem \underline{Vieh} sein 'Futter gibt: \grestar{} den jungen
Raben, die \underline{zu} ihm 'rufen.}
 Er hat keine Freude an der \underline{Stär}ke des 'Rosses: \grestar{} und kein
Gefallen an den Schen\underline{keln} des 'Mannes.\par
 \einzug{Der \textsc{Herr} hat Gefallen an denen, \underline{die} IHN 'fürchten:
\grestar{} die auf Seine \underline{Gü}te hoffen.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} \ulin{und} dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
\textsc{Hei\underline{li}gen 'Geiste.}\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch \underline{jetzt} und 'allezeit: \grestar{} und
in E\underline{wig}keit. 'Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols} \par
\ueberinitiale{4. \Abar}{Irr.}
\includegabcscore{laudes-4ant-ant.gabc}
\textit{Die Antiphon wird im Vers nicht wiederholt.}\par
\commentary{\textbf{Psalm 147ij}}
\includegabcscore{laudes-4ant-ps.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Denn er macht die Riegel Deiner 'Tore fest: \grestar{} und segnet deine Kinder
\underline{in} der 'Mitte.\par
 \einzug{Er schafft deinen Grenzen 'Frieden: \grestar{} und sättiget dich mit
dem \underline{bes}ten 'Weizen.}
 Er sendet Sein Gebot auf die 'Erde: \grestar{} \underline{Sein} Wort 'läuft
schnell.\par
 \einzug{Er gibt Schnee wie 'Wolle: \grestar{} Er streuet \underline{Reif} wie
'Asche.}
 Er wirft seine Schloßen herab wie 'Brocken: \grestar{} wer kann bleiben
\underline{vor} 'Seinem Frost?\par
 \einzug{Er sendet Sein Wort, da 'schmilzt der Schnee: \grestar{} Er lässt
Seinen Wind wehen, \underline{da} 'tauet es.}\vfill\columnbreak
 Sein Wort hat Er Jakob ver'kündet: \grestar{} Israel Seine Gebo\underline{te}
'und Sein Recht.\par
 \einzug{So hat Er an keinem Volk 'getan: \grestar{} sie kennen
Sei\underline{ne} 'Rechte nicht.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
\textsc{Hei\underline{li}gen 'Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in
E\ulin{wig}keit. 'Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols} \vskip0.4em
\section*{Lektion} \subsection*{Conclusio}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-la-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-la-we.gabc}
\newpage
\section*{Responsorium}
\ueberinitiale{So}{IV}
\includegabcscore{laudes-rs-so.gabc}\par
\ueberinitiale{Mo-Sa}{IV}
\includegabcscore{laudes-rs-we.gabc}\newpage
\section*{Hymnus}
\ueberinitiale{So}{VIII}
\includegabcscore{laudes-h-so.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Du bist des Wandrers nächtlich Licht, / führst auch zum Ende alle Nacht; //
schon tönt des Hahnes Morgenruf / und lockt hervor der Sonne Strahl.\par
 \einzug{Sein Ruf erweckt den Morgenstern, / macht frei die Welt von Finsternis.
// Der bösen Geister Heer entflieht, / verlässt den Weg der Trug und List.}
 Der Seemann schöpfet neuen Mut, / die Meereswogen glätten sich. // Der Kirche
Fels vernahm den Schrei, / bereut nun alle seine Schuld.\par
 \einzug{Erheben wir uns deshalb schnell! / Die Schlummernden erweckt der Hahn,
// er klagt die trägen Schläfer an, / und, die vergessen ihre Pflicht.}
 Beim Hahnenschrei zieht Hoffnung ein, / Genesung strömt dem Kranken zu. // Der
Räuber nimmt die Waffe weg / und neu erglänzt des Glaubens Licht.\par
\einzug{\textsc{Jesu}, uns Wankende sieh an, / durch Deinen Blick verleih uns
Kraft; // so sinke unsre Sündenlast, / in Tränen schwinde alle Schuld.}
 Du Licht, erleuchte unser Herz, / vertreibe allen Geistesschlaf: // Dir sei das
erste Lied geweiht / als Dank, den wir dir schuldig sind.\par
 \einzug{\emph{\Abar} Lob sei dem \textsc{Vater} auf dem Thron / und Seinem
eingebornen \textsc{Sohn}, // dem \textsc{Heilgen Geist} auch allezeit / von nun
an bis in Ewigkeit. Amen.}
\end{multicols}
\ueberinitiale{Mo-Sa}{I}
\includegabcscore{laudes-h-we.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Beim Aufstehn reich uns Deine Hand, / es stehe nüchtern auf der Geist, // er
bring, entflammt zum \textsc{Gott}eslob, / den Dank, den wir Dir schuldig
sind.\par
 \einzug{Schon leuchtet auf der Morgenstern / und schreitet vor der Sonn einher;
// der Nächte Nebel fallen tief, / in uns erstrahle heilges Licht.}
 Es bleib in unsern Herzen stets / und treib hinweg die Nacht der Welt, // und
bis zum Ende aller Zeit / bewahre es die Seele rein.\par\vfill\columnbreak
 \einzug{In unsern Herzen wurzle ein / der Glaube, der zuerst gepflanzt, // dann
soll die Hoffnung uns erfreun / und größer noch die Liebe sein.}
 \emph{\Abar} Lob sei dem \textsc{Vater} auf dem Thron / und Seinem eingebornen
\textsc{Sohn}, // dem \textsc{Heilgen Geist} auch allezeit / von nun an bis in
Ewigkeit. Amen.\par
\end{multicols} \vskip0.4em
\section*{Versikel}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{laudes-ver-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{laudes-ver-we.gabc}
\ueberinitiale{Micha-}{elis}
\includegabcscore{laudes-ver-mi.gabc}
\ueberinitiale{Himmel-}{fahrt}
\includegabcscore{laudes-ver-hi.gabc}\newpage
\section*{Canticum Zachariae}
\ueberinitiale{\Abar}{VII a}
\commentary{\small\textit{Lk 1, 68-79}}
\includegabcscore{laudes-cz.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Und hat uns aufgerichtet ein \underline{Horn} des 'Heiles: \grestar{} in dem
Hause seines \underline{Die}ners 'David.\par
\einzug{Wie er vor\underline{zei}ten ge'redet hat: \grestar{} durch den Mund
seiner \underline{heil}gen Pro'pheten.}
Dass er uns errettete von \underline{un}sern 'Feinden: \grestar{} und von der
Hand aller, \underline{die} uns hassen.\par
\einzug{Und Barmherzigkeit erzeigete \underline{un}sern 'Vätern: \grestar{} und
gedächte Seines \underline{hei}ligen 'Bundes.}
Des Eides, den Er geschworen hat unserm \underline{Va}ter 'Abraham: \grestar{}
\underline{uns} {\tiny$\downarrow$}zu 'geben.\par
\einzug{Dass wir, erlöset aus der Hand \underline{uns}rer 'Feinde: \grestar{}
IHM dienten ohne Furcht \underline{un}ser 'Leben lang.}
In Heiligkeit \underline{und} Ge'rechtigkeit: \grestar{} die \underline{IHM}
ge'fällig ist.\par
\einzug{Und du, Kindlein, wirst ein Prophet des \underline{Höchs}ten 'heißen:
\grestar{} du wirst vor dem Herrn hergehen, dass du Seinen \underline{Weg}
be'reitest.}
Und Erkenntnis des Heiles \underline{ge}best 'Seinem Volk: \grestar{} in
Vergebung \underline{ih}rer 'Sünden.\par
\einzug{Durch die herzliche Barmherzigkeit \underline{un}sers '\textsc{Gott}es:
\grestar{} durch welche uns besucht hat der Aufgang \underline{aus} der 'Höhe.}
Auf dass Er erscheine denen, die da sitzen in Finsternis und
\underline{Schat}ten des 'Todes: \grestar{} und richte unsre Füße auf den
\underline{Weg} des 'Friedens.\par
\einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} \underline{und} dem '\textsc{Sohne}:
\grestar{} und dem \textsc{\underline{Hei}ligen 'Geiste.}%
}
Wie im Anfang so auch \underline{jetzt} und 'allezeit: \grestar{} und in
\underline{E}wigkeit. 'Amen.\par
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\section*{Orationes}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o1.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o2.gabc}
\input{preces-text.tex}
\subsection*{Collecte und Salutatio\label{Salutatio}}
\includegabcscore{laudes-coll.gabc}
\includegabcscore{laudes-colsa.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt} \textbf{Sonntag}\par
 \textit{Gebet des Sonntags nach dem Kirchenjahr.} \ding{118} \ding{166} \ding{167}\par
 \textbf{Montag}\par
 \textsc{Herr}, auf Deiner himmlischen Gnade steht allein unsre Hoffnung / darum bitten wir Dich, erhöre freundlich das Flehen Deines Volkes und bewahre uns mit himmlischen Schutze. \ding{118}\par
 \textbf{Dienstag}\par
 \textsc{Herr}, \textsc{Gott}, wir bitten Dich, bewahre die Herzen Deiner Gläubigen und stärke sie mit der Kraft Deiner Gnade / damit sie beständig vor Dir beten und einander wahrhaftig lieben. \ding{118}\par
 \textbf{Mittwoch}\par
 \textsc{Herr}, höre gnädig unser Flehen und hilf Du selbst unsrer Schwachheit auf / vergib uns unsre Schuld, damit wir uns Deiner Barmherzigkeit unser Leben lang freuen. \ding{118}\par
 \textbf{Donnerstag}\par
 Wir bitten Dich, \textsc{Herr}, erhöre das Flehen Deiner Kirche und schenke ihr Vergebung der Sünden / damit sie fromm werde durch Dein Wirken und unter Deinem Schutze sicher sei. \ding{118}\par
 \textbf{Freitag}\par
 \textsc{Herr}, stehe denen bei, die zu Dir beten und schütze gnädig, die allein auf Deine Barmherzigkeit hoffen / damit sie, von Sünden gereinigt, ein heiliges Leben führen. \ding{118}\par
\textbf{Samstag}\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, wir bitten Dich, Deine Rechte schütze das Volk, das zu Dir betet / damit es dieses Leben im Gehorsam führe und so das ewige Leben erlange. \ding{118}\par
\end{multicols} \subsection*{Conclusio}
\includegabcscore{laudes-o3.gabc}
\vskip0.4em
\ding{118} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott Vater}:}\\
 Durch unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{166} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott Sohn}:}\\ der Du mit dem \textsc{Vater} in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebest und regierest von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{167} \Vbar \textit{\textsmcpit{Jesus} wird genannt:}\\ Durch IHN, unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par\newpage
\section*{Benedicamus}
\includegabcscore{laudes-coll.gabc}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{laudes-b1.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{laudes-b2.gabc}
\vskip1em \Vbar Der \textsc{Herr} gebe uns Seinen Frieden. \Rbar Und das ewige Leben. Amen.\par
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}
