\subsection*{Preces (werktags)}
\includegabcscore{preces.gabc}
{\itshape\small Im Wechsel weiter:}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
\Vbar \textsc{Herr}, erweise uns Deine Gnade.\par
 \Rbar Und schenke uns Dein Heil.\par
 \Vbar \textsc{Herr}, kehre dich doch wieder zu uns,\par
 \Rbar Und sei deinen Knechten gnädig.\par
 \Vbar Deine Güte, \textsc{Herr}, sei über uns.\par
 \Rbar Wie wir auf Dich hoffen.\par
 \vskip0.4em\hrule\vskip0.4em
\Vbar Lasset uns beten für die heilige Kirche Gottes.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, tue wohl an Zion nach \underline{Dei}ner Gnade / baue die
Mauern zu Jerusalem.\par
 \Vbar Es möge Friede sein in deinen Mauern,\par
 \Rbar Und Glück in deinen Palästen.\par
 \Vbar Deine Priester lass sich kleiden mit Gerechtigkeit.\par
 \Rbar Und deine Heiligen sich freuen.\par
 \Vbar Lasset uns beten für unsere Hirten und Lehrer.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, nimm nicht von ihrem Munde das Wort der Wahrheit.\par
 \Vbar Lass sie auftreten und weiden in deiner Kraft.\par
 \Rbar Und in der Macht Deines Namens, \textsc{Herr}, unser \textsc{Gott}.\par
 \Vbar Lasset uns beten für alle, die im Glauben unterwiesen werden.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, lass sie wachsen in der Gnade und Erkenntnis des Herrn
\textsc{Jesus Christus}.\par
 \Vbar Für die Heimführung des Volkes Israel.\par
 \Rbar Nimm weg, \textsc{Herr}, die Decke von \underline{sei}nem Herzen~/ dass
es sich zu Deinem Sohne bekehre.\par
 \Vbar Für die Ausbreitung des Evangeliums unter den Heiden.\par
 \Rbar Sende Arbeiter in \underline{Dei}ne Ernte / dass alle Menschen zur
Erkenntnis der Wahrheit kommen.\par
 \Vbar Lasset uns beten für unser Volk.\par
 \Rbar Hilf Du uns, \textsc{Gott}, unser Helfer, um Deines Namens Ehre
willen.\par
 \Vbar Für alle Regierenden.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, gib ihnen Weisheit und Einsicht gerecht \underline{zu}
regieren / dass Dein Wort geehret werde.\par
 \Vbar Für die Fruchtbarkeit der Erde.\par
 \Rbar Suche das Land heim und wässere es und segne sein Gewächs.\par
 \Vbar Für den Frieden der ganzen Welt.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, lass Deine Hilfe nahe sein denen, die Dich fürchten.\par
 \Vbar Dass Güte und Treue einander begegnen.\par
 \Rbar Gerechtigkeit und Friede sich küssen.\par
 \Vbar Gedenke, \textsc{Herr}, Deiner Gemeinde.\par
 \Rbar Die Du vor Zeiten erworben hast.\par
  \vskip0.4em\hrule\vskip0.4em
 \Vbar Breite deine Güte über die, die dich kennen.\par
 \Rbar Und Deine Gerechtigkeit über die Frommen.\par
 \Vbar Lasset uns beten für die Elenden und Betrübten.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, stehe ihnen bei und tröste sie.\par
 \Vbar Für die Witwen und Waisen.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, lass Deine Güte und Treue allewege sie behüten.\par
 \Vbar Für die Kranken.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, erquicke sie nach Deiner Gnade.\par
 \Vbar Lasset uns beten für unsere Widersacher und Verfolger.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, behalte ihnen \underline{die}se Sünde nicht, / denn sie
wissen nicht, was sie tun.\par
 \Vbar Für die Abtrünnigen und Verirrten.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, weise ihnen den Weg und leite sie auf
richti{\tiny$\downarrow$}ger {\tiny$\uparrow$}Bahn.\par
 \Vbar Für die Gefangenen und Angefochtenen.\par
 \Rbar Erlöse sie, \textsc{Gott} Israel, aus aller ihrer Not.\par
 \Vbar Sende ihnen Hilfe vom Heiligtum.\par
 \Rbar Und stärke sie aus Zion.\par
 \Vbar Lasset uns beten für alle unsre Wohltäter.\par
 \Rbar Gewähre, \textsc{Herr}, allen \underline{die} uns Gutes tun / um Deines
Namens willen das ewige Leben.\par
 \Vbar Für alle Reisenden.\par
 \Rbar Erhöre \underline{uns,} \textsc{Gott}, unser Heil / der Du bist
Zuversicht aller auf Erden und fern am Meere.\par
 \Vbar Für die abwesenden Brüder \textit{(und Schwestern)}.\par
 \Rbar Hilf Du, mein \textsc{Gott}, Deinen Knechten, die sich auf dich
verlassen.\par
 \Vbar Für die Sterbenden.\par
 \Rbar In Deine Hände, \textsc{Herr}, befehlen wir ihren Geist.\par
 \Vbar Lehre uns bedenken, dass wir sterben müssen.\par
 \Rbar Damit wir klug werden.\par
 { \itshape \Vbar Für den / die im Glauben entschlafene/n N. N.\par
 \Rbar \textsc{Herr}, gib ihm / ihr die ewige Ruhe / und das ewige Licht leuchte
ihm / ihr.}\par
 \vskip0.4em\hrule\vskip0.4em
 \Vbar Hilf, \textsc{Herr}, deinem Volke und segne Dein Erbe.\par
 \Rbar Weide die Deinen und trage sie ewiglich.\par
 \Vbar \textsc{Herr} \textsc{Gott} Zebaoth, tröste uns.\par
 \Rbar Lass leuchten dein Antlitz, so genesen wir.\par
 \Vbar Mache Dich auf, CHRISTUS, und hilf uns.\par
 \Rbar Erlöse uns um Deiner Güte willen.\par
 \Vbar \textsc{Herr}, höre mein Gebet.\par
 \Rbar Und lass mein Schreien zu Dir kommen.\par
\end{multicols} 