\chapter{Reisesegen}\def\gebet{\textsc{Reisesegen}}
\includegabcscore{reisesegen-ant.gabc}\par
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Und hat uns aufgerichtet ein \underline{Horn} des 'Heiles: \grestar{} in dem Hause seines \underline{Die}ners 'David.\par
\einzug{Wie er vor\underline{zei}ten ge'redet hat: \grestar{} durch den Mund seiner \underline{heil}gen Pro'pheten.}
Dass er uns errettete von \underline{un}sern 'Feinden: \grestar{} und von der Hand aller, \underline{die} uns hassen.\par
\einzug{Und Barmherzigkeit erzeigete \underline{un}sern 'Vätern: \grestar{} und gedächte Seines \underline{hei}ligen 'Bundes.}
Des Eides, den Er geschworen hat unserm \underline{Va}ter 'Abraham: \grestar{} \underline{uns} {\tiny$\downarrow$}zu 'geben.\par
\einzug{Dass wir, erlöset aus der Hand \underline{uns}rer 'Feinde: \grestar{} IHM dienten ohne Furcht \ulin{un}ser 'Leben lang.}
In Heiligkeit \ulin{und} Ge'rechtigkeit: \grestar{} die \ulin{IHM} ge'fällig ist.\par
\einzug{Und du, Kindlein, wirst ein Prophet des \underline{Höchs}ten 'heißen: \grestar{} du wirst vor dem Herrn hergehen, dass du Seinen \underline{Weg} be'reitest.}
Und Erkenntnis des Heiles \underline{ge}best 'Seinem Volk: \grestar{} in Vergebung \underline{ih}rer 'Sünden.\par
\einzug{Durch die herzliche Barmherzigkeit \underline{un}sers '\textsc{Gott}es: \grestar{} durch welche uns besucht hat der Aufgang \underline{aus} der 'Höhe.}
Auf dass Er erscheine denen, die da sitzen in Finsternis und \underline{Schat}ten des 'Todes: \grestar{} und richte unsre Füße auf den \underline{Weg} des 'Friedens.\par
\einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} \underline{und} dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem \textsc{\underline{Hei}ligen 'Geiste}.}
Wie im Anfang so auch \underline{jetzt} und 'allezeit: \grestar{} und in \underline{E}wigkeit. 'Amen.\par
 \textit{Leitvers wird wiederholt.}
\end{multicols}
\newpage
\section*{Orationes}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o1.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o2.gabc}

\subsection*{Preces}
\includegabcscore{reisesegen-preces.gabc}
{\itshape\small Im Wechsel weiter:}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt} \Vbar \textsc{Herr}, sende uns Hilfe vom Heiligtum.\par
 \Rbar Und stärke uns aus Zion.\par
 \Vbar Gelobet sei der \textsc{Herr} täglich.\par
 \Rbar Eine glückliche Reise verleihe uns der \textsc{Gott} unseres Heiles.\par
 \Vbar \textsc{Herr}, zeige uns Deine Wege.\par
 \Rbar Und lehre uns Deine Steige.\par
 \Vbar O, dass unser Leben Deine Rechte\par
 \Rbar Mit ganzem Ernste hielte.\par
 \Vbar Was uneben ist, soll gerade\par
 \Rbar Und was bergig ist, soll eben werden.\par
 \Vbar Der \textsc{Herr} hat seinen Engeln befohlen über dir\par
 \Rbar Dass sie dich behüten auf allen Deinen Wegen.\par
 \Vbar \textsc{Herr}, höre mein Gebet.\par
 \Rbar Und lass mein Schreien zu Dir kommen.\par
\end{multicols}
\subsection*{Collecte und Salutatio}
\includegabcscore{complet-colsa.gabc}
\vskip0.4em \textsc{Herr} \textsc{Gott}, der Du die Kinder Israels hast trockenen Fußes mitten durchs Meer ziehen lassen, und den drei Weisen durch das Geleit des Sternes den Weg zu Dir gewiesen hast: schenke uns eine glückliche Fahrt und ruhige Zeiten / damit wir unter dem Geleite Deiner heiligen Engel behütet ans Ziel unserer Reise und schließlich zum ewigen Heile gelangen.\par
 \textsc{Herr}  \textsc{Gott}, Du hast Deinen Knecht Abraham aus Ur geführet: und hast ihn auch auf allen Wegen seiner Pilgerschaft unversehrt bewahret / behüte uns, Deine Diener, gleicherweise in Gnaden. Sei uns Helfer beim Aufbruch, Trost auf dem Wege, Schatten in der Hitze, Schutz bei Regen und Kälte, Gefährt bei Müdigkeit, Schirm in Gefahren, Halt auf schlüpfrigen Pfaden, Zuflucht bei Unglücksfällen / damit wir unter Deinem Geleite glücklich das Ziel erreichen und unversehrt in die Heimat zurückkehren.\par
 Lieber Herre \textsc{Gott}, erhöre gnädig unsere Bitten: geleite Deine Diener mit Deinem Segen auf ihren Wegen / damit sie bei allen Wechselfällen der Reise und dieses Lebens niemals ohne Deine Hilfe sind.\par
 Allmächtiger \textsc{Gott}, merke auf unsere Bitten: und verleihe, dass Deine Gemeinde auf dem Wege des Heiles laufe / und, dem Rufe des heiligen Vorläufers Johannes folgend, ungefährdet zu dem gelange, den er verkündet hat. \newpage
\subsection*{Conclusio}
\includegabcscore{coll-con-co.gabc}
\vskip0.3em
\Vbar Durch unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\section*{Benedictio} \Vbar Lasset uns in Frieden ziehen. \Rbar Im Namen des Herren. Amen.\par
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}
