\chapter[Sext]{\textsc{Sext}}
\def\gebet{\textsc{Sext}}
\section*{Ingressus}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-so-seco.gabc}\par
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-wo-seco.gabc}
\newpage
\section*{Hymnus}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{sext-h-so.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Mund, Zunge, Sinn, Gefühl und Kraft / sei Zeuge Deiner Eigenschaft: // die Lieb entzünde jed Geblüt / und teil sich unsern Herzen mit.\par
 \columnbreak\emph{\Abar} Das schenk uns, \textsc{Vater} freudenreich / und ewger \textsc{Sohn}, dem \textsc{Vater} gleich, // zusamt dem \textsc{Geist}, dem Paraklet, / ob aller Zeit und Welt erhöht. Amen.\par
\end{multicols}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{sext-h-wo.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt} \emph{II} Gib Deinen Glanz zur Abendzeit / aus dem das Leben niemals scheid; // ein heilig Sterben hab die Kron / der ewgen Herrlichkeit zum Lohn.\par
 \columnbreak\emph{\Abar} Das schenk uns, \textsc{Vater} freudenreich / und ewger \textsc{Sohn}, dem \textsc{Vater} gleich, // zusamt dem \textsc{Geist}, dem Paraklet, / ob aller Zeit und Welt erhöht. Amen.\par
\end{multicols}\newpage
\ueberinitiale{\Abar}{II D}
\commentary{\textbf{Psalm 86}}
\includegabcscore{sext-1ant-ant.gabc}
\textit{Die Antiphon wird im Vers nicht wiederholt.}\par
\includegabcscore{sext-1ant-ps.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Bewahre meine Seele, denn \emph{'ich} bin Dein: \grestar{} hilf Du, mein \textsc{Gott}, Deinem Knechte, der sich \underline{auf} \emph{'Dich ver}lässt.\par
 \einzug{\textsc{Herr}, sei mir \emph{'gnä}dig: \grestar{} denn zu Dir rufe \underline{ich} \emph{'täg}lich.}
 Erfreue die Seele Deines \emph{'Knech}tes: \grestar{} denn nach Dir, \textsc{Herr}, \underline{ver}lan\emph{'get} mich.\par
 \einzug{Denn Du, \textsc{Herr}, bist gut und \emph{'gnä}dig: \grestar{} von großer Güte allen, die Dich \underline{an}\emph{'ru}fen.}
 Vernimm, \textsc{Herr}, \emph{'mein} Gebet: \grestar{} und merke auf die Stimme mei\underline{nes} \emph{'Fle}hens.\par
 \einzug{In der Not rufe \emph{'ich} Dich an: \grestar{} Du wollest mich \underline{er}\emph{'hö}ren.}
 \textsc{Herr}, es ist Dir keiner gleich unter den \emph{'Göt}tern: \grestar{} und was Du tust, \underline{kann} \emph{'nie}mand tun.\par
  \einzug{Alle Völker, die Du gemacht hast, werden kommen und vor Dir an\emph{'be}ten, \textsc{Herr}: \grestar{} und Deinen Na\underline{men} \emph{'eh}ren.}\par
Dass Du so groß bist und \emph{'Wun}der tust: \grestar{} und Du allei\underline{ne} \emph{'\textsc{Gott}} bist.\par 
 \einzug{Weise mir, \textsc{Herr}, \emph{'Dei}nen Weg: \grestar{} dass ich wandle in Dei\underline{ner} \emph{'Wahr}heit.}
 Erhalte mein Herz bei dem \emph{'Ei}nen: \grestar{} dass ich Deinen Na\underline{men} \emph{'fürch}te.\par
  \einzug{Ich danke Dir, \textsc{Herr}, mein \textsc{Gott}, von ganzem \emph{'Her}zen: \grestar{} und ehre Deinen Na\underline{men} 'e\emph{wig}lich.}
Denn groß gegen mich ist Deine \emph{'Gü}te: \grestar{} Du hast mich errettet aus der Tiefe \underline{des} \emph{'To}des.\par
 \einzug{\textsc{Gott}, es erheben sich die Stolzen ge\underline{gen mich} \gredagger{} und eine Rotte von Gewalttätern trachtet mir nach dem \emph{'Le}ben: \grestar{} und haben Dich nicht \underline{vor} \emph{'Au}gen.}
 Du aber, \textsc{Herr} \textsc{Gott}, bist barmherzig und \emph{'gnä}dig: \grestar{} geduldig und von großer Güte \underline{und} \emph{'Treu}e.\par
 \einzug{Wende Dich zu mir und sei mir gnä\underline{dig} \gredagger{} stärke Deinen Knecht mit \emph{'Dei}ner Kraft: \grestar{} und hilf dem Soh\underline{ne} 'Dei\emph{ner} Magd.}\par
 Tu ein Zeichen an mir, dass Du es gut mit mir mei\underline{nest} \gredagger{} dass es sehen, die mich \emph{'has}sen: \grestar{} und sich schämen, weil Du mir beistehest, \textsc{Herr}, und \underline{mich} \emph{'trös}test.\par
 \einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} und dem \textsmcpit{'Soh}\textsc{ne:} \grestar{} und dem \textsc{Heili\underline{gen}} \textsmcpit{'Geis}\textsc{te}.}\par
 Wie im Anfang, so auch jetzt und \emph{'al}lezeit: \grestar{} und in Ewig\underline{keit} \emph{'A}men.\par
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\section*{Lektion} \subsection*{Conclusio}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-la-we.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-co-we.gabc}
\section*{Responsorium breve}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{sext-rs-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{sext-rs-we.gabc}
\section*{Versikel}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{sext-ver-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{sext-ver-we.gabc}
\ueberinitiale{Micha-}{elis}
\includegabcscore{laudes-ver-mi.gabc}
\ueberinitiale{Himmel-}{fahrt}
\includegabcscore{laudes-ver-hi.gabc}

\subsection*{Collecte}
\includegabcscore{collecte-seco.gabc}

\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
\textbf{Sonntag}\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, himmlischer Vater: wir sagen Dir Lob und Dank für alle Deine Gaben / und bitten Dich, erhalte uns allezeit gnädig im wahren Glauben. \ding{118}\par
 \textbf{Montag}\par
 Allmächtiger \textsc{Herr} \textsc{Gott}, stärke unsern Glauben: gib uns auch Liebe und Hoffnung / damit wir Dir und unserm Nächsten nach Deinem Willen dienen. \ding{118}\par
 \textbf{Dienstag}\par
 Allmächtiger, barmherziger \textsc{Gott}, wir bitten Dich: lass uns auf Dein Wort im rechten Glauben hören / damit wir mit Leib und Seele Dein Eigentum werden und ewig bei Dir bleiben. \ding{118}\par
 \textbf{Mittwoch}\par
 Allmächtiger, barmherziger \textsc{Gott}, Du erleuchtest die Herzen durch rechten Glauben: sei bei uns und öffne unsre Augen / damit wir in unserm ganzen Leben Deine Gegenwart erfahren. \ding{118}\par
 \textbf{Donnerstag}\par
 Allmächtiger \textsc{Herr} \textsc{Gott}, Du speisest die Hungrigen: wir bitten Dich, mach uns hungrig nach Deinem Heil / und speise uns mit dem Brot des ewigen Lebens. \ding{118}\par
 \textbf{Freitag}\par
 Allmächtiger \textsc{Gott}, Du hast dich uns in Deinem eingeborenen Sohn selbst gegeben: wir bitten Dich von Herzen, erleuchte uns durch Ihn / damit wir Dich erkennen und im rechten Glauben ewig loben. \ding{167}\par
 \textbf{Samstag}\par
 Allmächtiger \textsc{Gott}, wir bitten Dich herzlich, stärke unsern Glauben: damit wir im Gehorsam wandeln / und das Ziel des Glaubens erreichen -- unsere Seligkeit. \ding{118}\par
\end{multicols}
\subsection*{Conclusio}\par
\includegabcscore{ocon-seco.gabc}
\vskip0.4em
\ding{118} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott} \textsmcpit{Vater}:}\\ Durch unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{166} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott} \textsmcpit{Sohn}:}\\ der Du mit dem \textsc{Vater} in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebest und regierest von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{167} \Vbar \textit{\textsmcpit{Jesus} wird genannt:}\\ Durch IHN, unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\section*{Suffragien (werktags)}
\ueberinitiale{täg-}{lich}
\commentary{Für den Frieden}
\includegabcscore{sext-suffr-taegl.gabc}
\vskip0.4em \Vbar Es möge Frieden sein in Deinen Mauern. \Rbar Und Glück in Deinen Palästen.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, Du schaffest heiligen Mut, guten Rat und rechte Werke: gib Deinen Dienern den Frieden, den die Welt nicht geben kann / damit unsre Herzen an Deinen Geboten hängen und wir unsere Zeit unter Deinem Schutz still und sicher vor Feinden leben. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.\par\newpage
\ueberinitiale{mon-}{tags}
\commentary{Für die Kirche}
\includegabcscore{sext-suffr-mo.gabc}
\vskip0.4em \Vbar \textsc{Herr}, tue wohl an Zion nach Deiner Gnade. \Rbar Und baue die Mauern zu Jerusalem.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 Allmächtiger, ewiger \textsc{Gott}, Du heiligest und regierest mit Deinem Geiste den Leib der Kirche: erhöre unsere
 Bitte für alle Glieder Deiner Christenheit / und schenke, dass sie durch den Beistand Deiner Gnade Dir mit
 wahrem Glauben in Treue dienen. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.\par
\ueberinitiale{diens-}{tags}
\commentary{Für die Hirten und Lehrer}
\includegabcscore{sext-suffr-di.gabc}
\vskip0.4em \Vbar Erfreue, \textsc{Herr}, die Seele Deiner Knechte. \Rbar Und stärke sie mit Deiner Kraft.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, sieh gnädig auf Deine Diener, die Du in der Kirche zu Hirten berufen hast: lass sie die ihnen anvertraute Herde gewissenhaft führen / damit sie mit ihr zum ewigen Leben gelangen. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.\par\newpage
\ueberinitiale{mitt-}{wochs}
\commentary{Für die Regierenden}
\includegabcscore{sext-suffr-mi.gabc}
\vskip0.4em \Vbar \textsc{Herr}, höre uns und sei uns gnädig. \Rbar \textsc{Herr}, sei unser Helfer.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 Allmächtiger, ewiger \textsc{Gott}, in dessen Hand alle Gewalt und das Recht aller Völker liegt: siehe gnädig auf alle Regierenden, dass sie den Gehorsam gegen Deinen Willen fördern / und wir in Frieden leben und Dir dienen können. Durch \textsc{Christum} unsern Herrn. \Rbar Amen.\par
\par\vskip1em
\ueberinitiale{donners-}{~tags}
\commentary{Für unsere Feinde}
\includegabcscore{sext-suffr-do.gabc}
\vskip0.4em \Vbar \textsc{Herr}, lenke uns allen unser Herz. \Rbar Wir trauen auf Deinen heiligen Namen.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, dem die Liebe und der Frieden wohlgefällt: gib allen unsern Feinden wahre Liebe zum Frieden / vergib ihnen alles, womit sie uns beleidigen, und schütze uns kräftig vor ihrer Macht und List. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.\par
\ueberinitiale{frei-}{tags}
\commentary{Für die Gefangenen}
\includegabcscore{sext-suffr-fr.gabc}
\vskip0.4em \Vbar \textsc{Herr}, sende ihnen Hilfe vom Heiligtum. \Rbar Und stärke sie aus Zion.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, der du dem Apostel Petrus aus dem Gefängnis geholfen hast: erbarme Dich Deiner gefangenen Diener und löse ihre Fesseln auf / damit wir uns ihrer Befreiung freuen und Dich allezeit loben. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.\newpage
\ueberinitiale{sams-}{tags}
\commentary{Um Wort und Glauben}
\includegabcscore{sext-suffr-sa.gabc}
\vskip0.4em \Vbar \textsc{Herr}, unsere Augen sehnen sich nach Deinem Heil. \Rbar Und nach dem Wort Deiner Gerechtigkeit.\par
 \Vbar Lasset uns beten.\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, Du hast aus lauter Gnade uns Dein Wort gegeben: wir bitten Dich, wehre dem bösen Feinde, dass er uns nicht überwältige und von Deinem Worte abwende / sondern stärke und erhalte uns fest in Deinem Wort und Glauben bis an unser Ende. Durch \textsc{Christum}, unsern Herrn. \Rbar Amen.
\section*{Benedicamus}
\Vbar Der \textsc{Herr} sei mit euch. \Rbar Und mit deinem Geiste.\par
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{benedicamus-seco-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{benedicamus-seco-we.gabc}
\vskip1em
\section*{Benedictio}
\Vbar Der \textsc{Herr} gebe uns Seinen Frieden. \Rbar Und das ewige Leben. Amen.
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}
