%*********** Vesper ********************************
  \chapter[Vesper]{\textsc{Vesper}}
\def\gebet{\textsc{Vesper}}
\section*{Ingressus}\par
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-so-lave.gabc}\par
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{ingressus-wo-lave.gabc}\newpage
\section*{Psalmodie} \textit{In der Vesper hängt die Psalmodie von einem Leseplan ab. In diesem Buch gibt es eine kleine Auswahl an Antiphonen.}\par
\begin{framed}
\centering{\textsc{Psalmen zur 1. Antiphon}}
\end{framed}
\ueberinitiale{1. \Abar}{VII d}
\commentary{\textbf{Psalm 120}}
\includegabcscore{vesper-1ant-120.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
\textsc{Herr}, errette mich von den \underline{Lü}gen'mäulern: \grestar{} von
den \underline{fal}schen 'Zungen.\par
 \einzug{Was soll er dir antun, du falsche Zun\emph{ge} \gredagger{} und was
\underline{dir} noch 'geben: \grestar{} scharfe Pfeile eines Starken und
\ulin{feu}rige Kohlen.}
 Wehe mir, dass ich weilen muss \underline{un}ter 'Meschech: \grestar{} ich muss
bei Kedars \underline{Zel}ten 'wohnen.\par
 \einzug{Es wird meiner Seele lang, zu wohnen bei denen, die den Frieden
has\ulin{sen} \gredagger{} ich \underline{hal}te 'Frieden: \grestar{} aber wenn
ich rede, so fangen \underline{sie} mit 'Streiten an.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} \underline{und} dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und
dem \textsc{\underline{Hei}ligen 'Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch \underline{jetzt} und 'allezeit: \grestar{} und
in \underline{E}wigkeit. 'Amen.}
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\ueberinitiale{1. \Abar}{I g5}
\commentary{\textbf{Psalm 128}}
\includegabcscore{vesper-1ant-128.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Du wirst dich nähren von deiner 'Hände Arbeit: \grestar{} wohl dir, 'du hast es
gut.\par
 \einzug{Dein Weib wird sein wie ein 'fruchtbarer Weinstock: \grestar{} um 'dein
Haus 'herum.}
 Deine Kinder wie 'Zweige des Ölbaums: \grestar{} um 'deinen 'Tisch her.\par
 \einzug{Siehe, also 'wird gesegnet: \grestar{} der Mann, der den 'Herren
'fürchtet.}
 Der \textsc{Herr} wird dich 'segnen aus Zion: \grestar{} dass du sehest das
Glück Jerusalems 'dein Le'ben lang.\par
 \einzug{Und sehest deiner 'Kinder Kinder: \grestar{} Friede 'über 'Israel.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem \textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
\textsc{Hei'ligen 'Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch 'jetzt und allezeit: \grestar{} und in
E'wigkeit. 'Amen.}
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}\newpage
\ueberinitiale{1. \Abar}{IV a}
\commentary{\textbf{Psalm 110}}
\includegabcscore{vesper-1ant-reg.gabc}
\ueberinitiale{1. \Abar}{IV a}
\commentary{Michaelis}
\includegabcscore{vesper-1ant-mich.gabc}
\vskip1em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Der \textsc{Herr} wird das Zepter deiner Macht ausstrec'ken aus Zion: \grestar{} herrsche mitten un'ter deinen Feinden.\par
 \einzug{Wenn du dein Heer aufbietest, wird dir dein Volk willig folgen in hei'ligem Schmucke: \grestar{} deine Söhne werden dir geboren wie der Tau aus 'der Morgenröte.}
 Der \textsc{Herr} hat geschworen, und es wird ihn 'nicht gereuen: \grestar{} \enquote{Du bist ein Priester ewiglich nach der Wei'se Melchisedechs.}\par
\einzug{Der \textsc{Herr} zu deiner Rechten 'wird zerschmettern: \grestar{} die Könige am Ta'ge seines Zornes.}
 Er wird richten unter den Hei\textit{den} \gredagger{} wird vie'le erschlagen: \grestar{} wird Häupter zerschmettern auf 'weitem Gefilde.\par
 \einzug{Er wird trinken vom Bache 'auf dem Wege: \grestar{} darum wird er 'das 'Haupt emporheben.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem '\textsc{Heiligen Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch 'jetzt und allezeit: \grestar{} und in 'Ewigkeit. Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}\newpage
\begin{framed}
\centering{\textsc{Psalmen zur 2. Antiphon}}
\end{framed}
\ueberinitiale{2. \Abar}{VI F}
\commentary{\textbf{Psalm 123}}
\includegabcscore{vesper-2ant-123.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Siehe, wie die Augen der Knechte auf die Hände ihrer Herren se\underline{hen}
\gredagger{} wie die Augen der Magd auf die 'Hände 'ihrer Frau: \grestar{} so
sehen unsere Augen auf den Herren, unsern \textsc{Gott}, bis Er uns 'gnädig
'werde.\par
 \einzug{Sei uns gnädig, \textsc{Herr}, 'sei uns 'gnädig: \grestar{} denn allzu
sehr litten 'wir Ver'achtung.}
 Allzusehr litt unsere Seele den 'Spott der 'Stolzen: \grestar{} und die
Verachtung 'der Hof'färtigen.\par
 \einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und
dem \textsc{Hei'ligen 'Geiste}.}
 Wie im Anfang, so auch 'jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in E'wigkeit.
'Amen.\par
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\ueberinitiale{2. \Abar}{VII a}
\commentary{\textbf{Psalm 111}}
\includegabcscore{vesper-2ant-111-reg.gabc}
\ueberinitiale{2. \Abar}{VII a}
\commentary{Michaelis}
\includegabcscore{vesper-2ant-111-mich.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Groß sind die 'Werke des 'Herren: \grestar{} wer sie erforscht, 'der hat 'Freude
dran.\par
 \einzug{Was er tut, das ist 'herrlich und 'prächtig: \grestar{} und seine
Gerechtigkeit 'bleibet 'ewiglich.}
 Er hat ein Gedächtnis gestiftet 'seiner 'Wunder: \grestar{} Der \textsc{Herr}
ist barm'herzig und 'gnädig.\par
 \einzug{Er gibet Speise denen. 'die ihn 'fürchten: \grestar{} er gedenket 'ewig
an 'seinen Bund.}
 Er lässt verkündigen seine gewaltigen 'Taten 'seinem Volk: \grestar{} dass er
ihnen gebe das 'Erbe der 'Heiden.\par
 \einzug{Die Werke seiner Hände sind 'Wahrheit 'und Recht: \grestar{} alle seine
Ordnungen 'sind be'ständig.}
 Sie stehen fest für 'immer und 'ewig: \grestar{} sie sind 'recht und
ver'lässlich.\par
 \einzug{Er sendet eine Erlösung sei\underline{nem Volk,} \gredagger{} er
verheißet, dass sein Bund 'ewig 'bleiben soll: \grestar{} heilig und hehr 'ist
sein 'Name.}
 Die Furcht des Herren ist der Weisheit An\underline{fang} \gredagger{} klug
sind 'alle, die 'danach tun: \grestar{} sein Lob 'bleibet 'ewiglich.\par
 \einzug{Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und
dem \textsc{'Heiligen 'Geiste}.}
 Wie im Anfang, so auch 'jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in 'Ewigkeit
'Amen.\par
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\begin{framed}
\centering{\textsc{Psalmen zur 3. Antiphon}}
\end{framed}
\ueberinitiale{3. \Abar}{V a}
\commentary{\textbf{Psalm 138}}
\includegabcscore{vesper-3ant-138.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Ich will anbeten vor Deinem heiligen 'Tempel: \grestar{} und Deinen Namen
preisen für Deine 'Güte und Treue.\par
 \einzug{Denn Du hast Deinen 'Namen: \grestar{} und Dein Wort herrlich gemacht
'über alles.}
 Wenn ich Dich anrufe, so er'hörst Du mich: \grestar{} und gibst meiner 'Seele
große Kraft.\par
 \einzug{\textsc{Herr}, es danken Dir auf Erden alle 'Könige: \grestar{} dass
sie hören das Wort 'Deines Mundes.}
 Sie singen von den Wegen des 'Herren: \grestar{} dass die Herrlichkeit des
Herren 'so gewaltig ist.\par
 \einzug{Denn der \textsc{Herr} ist hoch und siehet auf die 'Niedrigen:
\grestar{} und kennet den 'Stolzen von Ferne.}
 Wenn ich mitten in der Angst wandle, so erquickst \underline{du mich}
\gredagger{} und reckest Deine Hand gegen den Zorn meiner 'Feinde: \grestar{}
und hilfst mir mit 'Deiner Rechten.\par
 \einzug{Der \textsc{Herr} wird meine Sache hinausfüh\underline{ren}
\gredagger{} \textsc{Herr}, Deine Güte ist 'ewig: \grestar{} das Werk Deiner
Hände wollest 'Du nicht lassen.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
'\textsc{Heiligen Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in
'Ewigkeit. Amen.}
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}\newpage
\ueberinitiale{3. \Abar}{Per}
\commentary{\textbf{Psalm 112}}
\includegabcscore{vesper-3ant-112-reg.gabc}
\ueberinitiale{3. \Abar}{Per}
\commentary{Michaelis}
\includegabcscore{vesper-3ant-112-mich.gabc}
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Sein Geschlecht wird gewal'tig sein im 'Lande: \grestar{} die Kinder der Frommen
'werden \ulin{ge}'segnet sein.\par
 \einzug{Reichtum und Fülle wird 'in ihrem 'Hause sein: \grestar{} und ihre
Gerechtigkeit 'blei\ulin{bet} 'ewiglich.}
 Den Frommen gehet das Licht 'auf in der 'Finsternis: \grestar{} von dem
Gnädigen, Barmherzigen 'und \ulin{Ge}'rechten.\par
 \einzug{Wohl dem, der barmherzig ist \ulin{und} 'gerne 'leihet: \grestar{} und
das Seine tut, 'wie \ulin{es} 'recht ist.}
 Denn er wird 'ewiglich 'bleiben: \grestar{} der Gerechte wird nimmer'mehr
\ulin{ver}'gessen.\par
 \einzug{Vor schlimmer Kund\ulin{e} 'fürchtet 'er sich nicht: \grestar{} bis er
auf seine 'Feinde \ulin{her}'absieht.}
 Er streuet aus und gibt den Ar\underline{men} \gredagger{} seine
Gerechtig\ulin{keit }'bleibet 'ewiglich: \grestar{} seine Kraft wird hoch in
'Eh\ulin{ren} 'stehen.\par
 \einzug{Der Gottlose wird's sehen, und es wird ihn verdrie\underline{ßen}
\gredagger{} mit den Zähnen wird er knir\ulin{schen} 'und ver'gehen: \grestar{}
denn was die Gottlosen wollen, das 'wird \ulin{zu}'nichte.}
 Ehre sei dem \textsc{Va'\ulin{ter}} und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
'\textsc{Heili\ulin{gen} 'Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so \ulin{auch} 'jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in
'Ewig\ulin{keit.} 'Amen.}
 \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}
\section*{Lektion}
\subsection*{Conclusio}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-la-so.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{conclusio-la-we.gabc}\newpage
\section*{Responsorium} \textit{Am Sonntag stehen zusätzlich die beiden
Responsoria prolixa aus dem Anhang zur Verfügung.}\par
\ueberinitiale{So}{V}
\includegabcscore{vesper-rs-so1.gabc}
\ueberinitiale{Mo-Sa}{II}
\includegabcscore{vesper-rs-we.gabc}\par\newpage
\section*{Hymnus}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{vesper-h-so.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Die Zeit vom Morgen bis zur Nacht / hast selber Du einst Tag genannt. // Es
bricht die dunkle Nacht herein. / erhöre unser heißes Flehn.\par
 \einzug{Lass unsre Seele, schuldbeschwert / verlieren nicht des Lebens Heil. //
wenn sie an Ewiges nicht denkt / und sich mit Sündenschuld befleckt.}
 Sie klopfe an des Himmels Tor, / empfange ewgen Lebens Lohn; // lass meiden uns
doch alle Sünd / und reingen uns von jeder Schuld.\par
 \einzug{\emph{\Abar} Gewähre dies, \textsc{Gott} \textsc{Vater} mild / und Du,
\textsc{Gott} Sohn, Sein Ebenbild, // die ihr mit \textsc{Gott}, dem Heilgen
Geist, / seid mächtig über Welt und Zeit. Amen.}
\end{multicols}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{vesper-h-we.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
Damit die Erde grün und blüh, / geziert mit bunter Blumenpracht, // auch dass
sie reich an Früchten sei / und gute Nahrung biete dar.\par
\einzug{Bring Heilung unserm wunden Herz / durch Deine starke Gnadenkraft, // in
Tränen löse sich die Schuld / und böse Neigung falle ab.}\vfill\columnbreak
Das Herz gehorche Deinem Wort / und bleibe jeder Sünde fern; // es werde alles
Guten voll / und kenne nie des Todes Stich.\par
\einzug{\emph{\Abar} Gewähre dies, \textsc{Gott} \textsc{Vater} mild / und Du,
\textsc{Gott} Sohn, Sein Ebenbild, // die ihr mit \textsc{Gott}, dem Heilgen
Geist, / seid mächtig über Welt und Zeit. Amen.}
\end{multicols}\newpage
\section*{Versikel}\par
\ueberinitiale{So-}{Fr}
\includegabcscore{vesper-ver-sofr.gabc}
\ueberinitiale{Sa}{}
\includegabcscore{vesper-ver-sa.gabc}
\ueberinitiale{Micha-}{elis}
\includegabcscore{laudes-ver-mi.gabc}
\ueberinitiale{Himmel-}{fahrt}
\includegabcscore{laudes-ver-hi.gabc}
\newpage
\section*{Canticum Mariæ}
\ueberinitiale{\Abar}{IV E}
\commentary{\textit{Lk 1, 46 -- 55}}
\includegabcscore{vesper-cm-reg.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
 Denn Er hat die Niedrigkeit Seiner Magd 'ange'sehen: \grestar{} siehe, von nun
an werden mich selig preisen al\ulin{le} 'Kindes'kinder.\par
 \einzug{Denn Er hat große Dinge an mir getan, 'der da 'mächtig ist: \grestar{}
und \ulin{des} 'Name 'heilig ist.}
 Und Seine Barmherzigkeit währet 'immer 'für und für: \grestar{} bei
de\ulin{nen,} 'die ihn 'fürchten.\par
 \einzug{Er übet Ge'walt mit 'Seinem Arm: \grestar{} und zerstreuet, die
hoffärtig sind \ulin{in} 'ihres 'Herzens Sinn.}
 Er stößet die Gewalti'gen vom 'Throne: \grestar{} und er'\ulin{he}bet die
'Niedrigen.\par
 \einzug{Die Hungrigen füllet 'Er mit 'Gütern: \grestar{} \ulin{und} 'läßt die
'Reichen leer.}
 Er denket 'der Barm'herzigkeit: \grestar{} und hilft Seinem Die\ulin{ner}
'Isra'el auf.\par
 \einzug{Wie Er geredet hat 'unsern 'Vätern: \grestar{} Abraham und
sei\ulin{nen} 'Kindern 'ewiglich.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
'\textsc{Heiligen} '\textsc{Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch 'jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in
\ulin{'E}wigkeit. 'Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}\par
\ueberinitiale{\Abar}{VII a}
\commentary{Michaelis}
\includegabcscore{vesper-cm-mich.gabc}
\vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
 Denn Er hat die Niedrigkeit Seiner Magd 'ange'sehen: \grestar{} siehe, von nun
an werden mich selig preisen al\ulin{le} 'Kindes'kinder.\par
 \einzug{Denn Er hat große Dinge an mir getan, 'der da 'mächtig ist: \grestar{}
und \ulin{des} 'Name 'heilig ist.}
 Und Seine Barmherzigkeit währet 'immer 'für und für: \grestar{} bei
de\ulin{nen,} 'die ihn 'fürchten.\par
 \einzug{Er übet Ge'walt mit 'Seinem Arm: \grestar{} und zerstreuet, die
hoffärtig sind \ulin{in} 'ihres 'Herzens Sinn.}
 Er stößet die Gewalti'gen vom 'Throne: \grestar{} und er'\ulin{he}bet die
'Niedrigen.\par
 \einzug{Die Hungrigen füllet 'Er mit 'Gütern: \grestar{} \ulin{und} 'läßt die
'Reichen leer.}
 Er denket 'der Barm'herzigkeit: \grestar{} und hilft Seinem Die\ulin{ner}
'Isra'el auf.\par
 \einzug{Wie Er geredet hat 'unsern 'Vätern: \grestar{} Abraham und
sei\ulin{nen} 'Kindern 'ewiglich.}
 Ehre sei dem \textsc{Vater} 'und dem '\textsc{Sohne}: \grestar{} und dem
'\textsc{Heiligen} '\textsc{Geiste}.\par
 \einzug{Wie im Anfang, so auch 'jetzt und 'allezeit: \grestar{} und in
\ulin{'E}wigkeit. 'Amen.}
  \textit{$\rightarrow$ Antiphon}
\end{multicols}\par
\section*{Orationes}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o1.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{laudes-o2.gabc}
\input{preces-text.tex}
\subsection*{Collecte und Salutatio\label{Salutatio}}
\includegabcscore{laudes-coll.gabc}
\includegabcscore{laudes-colsa.gabc}
 \vskip0.4em
\begin{multicols}{2}\setlength{\columnseprule}{0.2pt}
 \textbf{Sonntag}\par
 \textit{Gebet des Sonntags nach dem Kirchenjahr.} \ding{118} \ding{166} \ding{167}\par
 \textbf{Montag}\par
 \textsc{Herr} \textsc{Gott}, wir bitten Dich, wende Dich zu unserm demütigen Flehen / und schenke uns nach Deiner großen Güte Vergebung und Frieden. \ding{118}\par
 \textbf{Dienstag}\par
 Wir bitten Dich, \textsc{Herr}, komme uns mit Deiner Barmherzigkeit zuvor / und schenke uns den Reichtum Deiner Gnade, noch ehe wir bitten. \ding{118}\par
 \textbf{Mittwoch}\par
 \textsc{Herr}, wir bitten Dich, vertreibe aus unseren Herzen alles Böse / damit wir mit Zuversicht den Weg des Heiles laufen. \ding{118}\par
 \textbf{Donnerstag}\par
 Erhöre uns, \textsc{Herr}, unser \textsc{Gott}, und regiere Deine Kirche mit Deiner Gnade / und leite sie so durch die Stürme der Welt. \ding{118}\par
 \textbf{Freitag}\par
 Wir bitten Dich, \textsc{Herr}, zerreiße die Fesseln der Sünde, die uns gefangen halten / damit wir freien Herzens Deinen Namen bekennen und preisen. \ding{118}\par
 \textbf{Samstag}\par
 Erhöre gnädig, \textsc{Herr}, die zu Dir rufen / reiße sie aus dem Abgrund der Sünde und führe sie zu den ewigen Freuden. \ding{118}\par
\end{multicols}\newpage
\subsection*{Conclusio}
\includegabcscore{laudes-o3.gabc}
\vskip0.4em\enlargethispage{2\baselineskip}
\ding{118} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott} \textsmcpit{Vater}:}\\ Durch unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{166} \Vbar \textit{an \textsmcpit{Gott} \textsmcpit{Sohn}:}\\ der Du mit dem \textsc{Vater} in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebest und regierest von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\ding{167} \Vbar \textit{\textsmcpit{Jesus} wird genannt:}\\ Durch IHN, unsern Herrn \textsc{Jesus Christus}, Deinen Sohn: der mit Dir in der Einheit des \textsc{Heiligen Geistes} ein wahrer \textsc{Gott} / lebet und regieret von Ewigkeit zu Ewigkeit. \Rbar Amen.\par
\par\vskip0.5em
\section*{Benedicamus}
\includegabcscore{laudes-coll.gabc}
\ueberinitiale{sonn-}{tags}
\includegabcscore{vesper-ben1.gabc}
\ueberinitiale{werk-}{tags}
\includegabcscore{vesper-ben2.gabc}
\vskip1em \Vbar Der \textsc{Herr} gebe uns Seinen Frieden. \Rbar Und das ewige Leben. Amen.\par
\begin{center}
{\centering{\scalebox{3}{\grecross}}}
\end{center}